\subsubsection{Модель на основе искусственной нейронной сети}
\label{sec:models-neuro}


Искусственные нейронные сети (ИНС) -- математические модели, а также их
программные или аппаратные реализации, построенные по принципу организации и
функционирования биологических нейронных сетей -- сетей нервных клеток живого
организма. Это понятие возникло при изучении процессов, протекающих в мозге, и
при попытке смоделировать эти процессы. После разработки алгоритмов обучения,
получаемые модели стали использовать в практических целях, в частности,
в задачах управления \cite{agrudenko}.

При проектировании моделей управления агентами на основе ИНС, можно выделить
два управляющих элемента \cite{moreno}:

\begin{enumerate}
    \item
        блок поведения -- блок, определяющий действия агента;
    \item
        блок оценки действий -- блок, формирующий цели поведения.
\end{enumerate}

Блок поведения состоит из нейронной сети, выходы которых определяют действия
агента. Блок оценки действий определяет обучающий сигнал. Последний имеет
простой смысл: он показывает, улучшилось или ухудшилось (с точки зрения блока
оценки) состояние агента в данный такт времени по сравнению с предыдущим тактом
в результате выполненного действия.

Поведение агентов управляется их нейронной сетью. Система управления агента
состоит из нейронной сети, состоящей из рецепторных (входных) и эффекторных
(выходных) модулей.

Входами нейронной сети являются видимая картина мира и внутреннее состояние
агентов (например, количество энергии и уровень здоровья). Каждому входу
нейронной сети соответствует один рецептор, который реагирует на один фактор из
окружающей среды. Поведение (то есть конкретные действия) агентов определяется
выходами нейронной сети. Каждому действию соответствует один эффектор
(получается -- один нейрон).

Таким образом, нейронная сеть осуществляет связи между рецепторами и
эффекторами. Значения на выходах нейронной сети \( y_j \) вычисляются
умножением вектора входных сигналов на матрицу весов связей входов с выходами,
где входы соответствуют рецепторам, а выходы -- эффекторам

\begin{equation}
    y_j = \sum\limits_i w_{ij} x_i,
\end{equation}

\begin{description}
    \item
        где \( x_i \) -- входы \( j \)-го нейрона;
    \item
        \hspace{0.7 cm} \( w_{ij} \) -- синаптические веса \( j \)-го нейрона.
\end{description}


Агент выполняет действие, соответствующее нейрону с наибольшим выходным
сигналом \( y_j \). Веса матрицы связей определяются геномом агента.

Окружающая среда развивается в дискретном времени. В каждый такт времени
нейронная сеть определяет выбор только одного действия агента.

Веса синапсов блока оценки не меняются в течение жизни агента. Блок оценки
играет роль «учителя» для блока поведения, причем сам учитель оптимизируется в
процессе эволюции.

Для обучения блока поведения применяется вариант алгоритма обратного
распространения ошибки. Ошибка на выходе каждого нейрона блока поведения
определяется по выходу данного нейрона и сигналу обучения от блока оценки
действий.  Этот сигнал обучения может быть как положительным (если блок оценки
решает, что команда с блока поведения улучшает жизнь агента), так и
отрицательным (в противном случае). В соответствии с ошибками на выходах
нейронов корректируются веса синапсов нейронов, аналогично тому, как это
происходит в обычном методе обратного распространения ошибок.

Популяция агентов эволюционирует: при скрещивании рождаются потомки агентов,
которые отличаются от своих родителей. Изменение генома происходит от родителя
к потомку. Каждый ген \( W_i \) потомка задается как случайная величина
\( x \),равномерно распределенная на интервале \( [Wp_1, Wp_2] \), где
\( Wp_1 \) -- соответствующий ген родителя 1 и \( Wp_2 \) -- ген родителя 2.

Геном агента \( S \) состоит из 2 хромосом \( S = (W_b, W_l) \). Первая
хромосома \( W_b \) содержит веса синапсов нейронной сети блока поведения
\( w_{ij} \). Вторая хромосома \( W_l \) содержит веса синапсов нейронной сети
блока оценки действий. При скрещивании меняются только хромосомы блока
поведения, так как подразумевается, что система ценностей каждого агента
неизменна.

